% Pacotes básicos 
% ----------------------------------------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}      % Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage[T1]{fontenc}         % Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[brazil]{babel}	      % para utilizar termos em portugues
\usepackage[final]{pdfpages}     % para incluir páginas de arquivos pdf
\usepackage{indentfirst}         % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{amsmath}            
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}            % Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			   % para melhorias de justificação
\usepackage{setspace}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hhline}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{url}
\usepackage{breakcites}
\usepackage{uarial}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{lscape}		         % páginas em paisagem
\usepackage{subcaption}
\usepackage{caption}
\usepackage{pdfpages}

\captiondelim{-- }
\captiontitlefont{\footnotesize}   % tamanho da fonte 10pt
\captionnamefont{\footnotesize}

\graphicspath{ {./imagens/} }

% Pacotes de citações BibLaTeX
% ----------------------------------------------------------
\usepackage[style=abnt,
	backref=true,
	backend=biber,
	citecounter=true,
	backrefstyle=three, 
	url=true,
	maxbibnames=99,
   mincitenames=1,
   maxcitenames=2,
   backref=true,
   % hyperref=false,
   giveninits=true,
   uniquename=false,
   uniquelist=false]{biblatex}

% Espaçamento entre os itens nas referências (espaço de uma linha simples)
% ----------------------------------------------------------
\setlength\bibitemsep{\baselineskip}

% Texto padrão para as referências
% ----------------------------------------------------------
\DefineBibliographyStrings{brazil}{%
	 backrefpage  = {Citado \arabic{citecounter} vez na página},		% originally "cited on page"
	 backrefpages = {Citado \arabic{citecounter} vezes nas páginas},	% originally "cited on pages"
	 urlfrom      = {Dispon\'ivel em},
}

% Ajusta indentação de Referencias no ToC
% ----------------------------------------------------------
\defbibheading{bay}[\bibname]{%
  \chapter*{#1}%
  \markboth{#1}{#1}%
  \addcontentsline{toc}{chapter}
  {\protect\numberline{}\bibname}
}

% Formatando o avançao dos títulos no sumário 
% ----------------------------------------------------------
\makeatletter
	\pretocmd{\chapter}{\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-12\p@}}}{}{}
	\pretocmd{\section}{\addtocontents{toc}{\protect\addvspace{-3\p@}}}{}{}
\makeatother

% Para retirar os símbolos <> da URL  
% ----------------------------------------------------------
\DeclareFieldFormat{illustrated}{\addspace #1\isdot}%
%\DeclareFieldFormat{url}{\bibstring{urlform}\addcolon\addspace<\url{#1}>}%
%\DeclareFieldFormat{url}{\bibstring{urlfrom}\addcolon\addspace<\url{#1}>}%
\DeclareFieldFormat{url}{\bibstring{urlfrom}\addcolon \space\addspace{#1}} 
% remove <> em urls de acordo com abnt-6023:2018	

% Ajustar o espaço para a formatação da data
% ----------------------------------------------------------
\DeclareFieldFormat{urldate}{\bibstring{urlseen}\addcolon\addspace #1}%
\DeclareFieldFormat*{note}{\addspace #1}%

% Para ajustar o tamanho da fonte do número da primeira página do capítulo
% comando utilizado na parte textual 
% ----------------------------------------------------------
\makepagestyle{chapfirst}% Just for the first page of a chapter
\makeoddhead{chapfirst}{}{}{\footnotesize{\thepage}}

%%criar um novo estilo de cabeçalhos e rodapés
\makepagestyle{simplestextual}
  %%cabeçalhos
  \makeevenhead{simplestextual} %%pagina par
     {}{}{\footnotesize \thepage}
     
  \makeoddhead{simplestextual} %%pagina ímpar ou com oneside
     {}{}{\footnotesize \thepage}
  %\makeheadrule{simplestextual}{\textwidth}{\normalrulethickness} %linha
  %% rodapé
  \makeevenfoot{simplestextual}
     {}{}{} %%pagina par
      
  \makeoddfoot{simplestextual} %%pagina ímpar ou com oneside
     {}{}{}
     
% Define a formatação dos capítulos póstextuais numerados
% ----------------------------------------------------------
\newcommand{\poschap}[1]{
	\stepcounter{chapter}
	\markboth{#1}{#1}%
	\pdfbookmark[2]{#1}{#1}
	\addtocontents{toc}{\vspace{-0pt}}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{\hspace{14.5mm}\textbf{\appendixname~
	\thechapter~- #1}}
	\chapter*{\appendixname\space\space\thechapter~- \uppercase{#1}}%
	{}
}
\newcommand{\refap}[1]{\hyperref[#1]{Apêndice~\ref{#1}}} 	% Referência apÊndices
% uso do tikz e pgfplots
% ----------------------------------------------------------
%\usetikzlibrary{external}
\usetikzlibrary{arrows,calc,patterns,angles,quotes}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}

% Define o comando para citação de fontes em elementos gráficos (figuras, imagens,...).
% ----------------------------------------------------------
%  AUTOR(ano)
%
% parâmetro é a bibkey da fonte
  
\newcommand{\citefig}[2]{~\Citeauthor*{#1}\citeyear{#1}}

% Define os operadores matemáticos em portugues
% ----------------------------------------------------------

\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\DeclareMathOperator{\senh}{senh}
%\DeclareMathOperator{\tag}{tag}
\DeclareMathOperator{\tg}{tg}
\DeclareMathOperator{\tagh}{tagh}
\DeclareMathOperator{\tgh}{tgh}
\DeclareMathOperator{\cossec}{cossec}
%\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
